\documentclass[PI,VKR]{HSEUniversity} % ВКР студента Программной инженерии
\title{Разработка системы для переменного сжатия видео с помощью алгоритмов машинного обучения}
\author{Чижа Дмитрий Вадимович}
\supervisor{к.т.н., PhD доцент кафедры Информационных технологий в бизнесе НИУ ВШЭ-Пермь}{А.В.~Бузмаков}
\Year{2021}
\Abstract{
    В рамках работы исследована возможность применения алгоритмов машинного обучения, основанных на искусственных
    нейронных сетях, к решению задачи сжатия видеоизображения.
    Целью работы является разработка алгоритма сжатия видеоизображения, использующего информацию о содержимом
    видеоизображения и пропускной способности канала связи.

    Автор: студент НИУ-ВШЭ Перми Чижа Дмитрий.

    Кафедра информационных технологий в бизнесе.

    Выпускная квалификационная работа содержит х страницы формата А4 основного текста, включая 3 главы:
    анализ предметной области, проектирование видеокодека, разработка и тестирование видеокодека.

    Работа содержит 18 рисунка и 6 таблицы.

    В приложениях представлено техническое задание; диаграммы, описывающие
    архитектуру видеокодека.
    Библиографический список состоит из 18 источников.
}

% Ссылка на файл с описание библиографии
\bibliography{library}

%%% ТЕКСТ РАБОТЫ %%%
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

% Обязательные элементы оформления: заголовочный слайд, аннотация, оглавление
    \maketitle

    \chapter*{Введение}

    Пандемия COVID-19 заставила людей задуматься об адаптации своей деятельности к удалённому формату.
    Проведение рабочих встреч или учебных занятий в формате видеоконференций через такие сервисы, как Zoom, Google Meet,
    Microsoft Teams, стало обыденностью.

    Удалённый формат имеет свои плюсы и минусы.
    Несмотря на возможность охватить более широкую аудиторию, данный формат зависит от качества интернет-соединения
    между участниками.
    Например, при возникновения проблем с интернет-соединением во время онлайн-лекции, студент
    может потерять часть важной информации, а в случае постоянных помех получить отрицательный пользовательский опыт.

    Одной из важнейших характеристик интернет-соединения является пропускная способность канала связи.
    В случае возникновения каких-то проблем с интернет-соединением, алгоритмы передачи информации снижают эту
    характеристику.
    Тогда, если пропускной способности канала связи не хватает для передачи всей необходимой информации,
    алгоритмы большинства онлайн-сервисов для проведения видеоконференций ухудшают в первую очередь качество видеосвязи,
    потому что она несёт наименьшую полезную нагрузку на единицу передаваемой информации.

    Справиться с низкой полезной информационной нагрузкой видеоизображения призваны специальные алгоритмы сжатия -
    видеокодеки.
    С момента утверждения первого стандарта кодирования видеоизображения H.120\cite{zhang_vistra2:_2019} в 1984 удалось
    добиться значительных успехов в решении задачи сжатия видеоизображения.
    В течение трёх десятилетий каждый новый стандарт превосходил своего предшественника в эффективности сжатия
    видеоизображения примерно в два раза.
    Например, последний стандарт Versatile Video Codec (VVC или H.266)\cite{jvet_vvc_official_site, teplyakov_vvc_vs_hevc:_2021},
    принятый в июле 2020 года, увеличил эффективность сжатия от 30 до 50 процентов в сравнении с предыдущим стандартом
    High-Efficiency Video Coding (HEVC или H.265)\cite{sullivan_hevc_overview:_2012, teplyakov_vvc_vs_hevc:_2021}.

    Задача любого видеокодека может быть сформулирована как минимизация объёма информации, необходимой для передачи
    видеосигнала, без ухудшения субъективного восприятия информации человеком.
    Данную задачу нетрудно свести к задаче оптимизации, в решении которых очень хорошо себя показывают алгоритмы
    машинного обучения.
    Важно отметить, что до последнего стандарта H.266\cite{jvet_vvc_official_site}, видеокодеки не включали в себя
    алгоритмы машинного обучения такие как искусственные нейронные сети различных архитектур.
    Эти ограничения были продиктованы требовательностью алгоритмов, основанных на искусственных нейронных сетях, к
    аппаратным ресурсам.

    Проблема современных видеокодеков заключается в том, что при уменьшении пропускной способности канала связи, они
    сжимают все части видеоизображения примерно равноценно, не учитывая важность того или иного фрагмента кадра для
    зрителя.
    По этой причине зритель получает на выходе видеоизображение с артефактами по всему кадру, хотя имелась возможность
    перераспределить биты для кодирования таким образом, чтобы наиболее важные части кадра при сжатии пострадали меньше.
    Выделение же этих важных частей кадра или ROI (Region of Interest) можно выполнить с помощью алгоритмов машинного
    обучения, основанных на искусственных нейронных сетях, имеющих в своей архитектуре специальные свёрточные слои (CNN).

    Актуальность данной проблеме диктует возросшая потребность в онлайн-сервисах для проведения видеоконференций и
    значительное увеличение производительности аппаратных средств, в частности графических процессоров (GPU).

    Объектом исследования является задача сжатия видеоизображения.
    Предметом исследования является применение алгоритмов машинного обучения, основанных на искусственных нейронных
    сетях, в решении задачи сжатия видеоизображения.

    Целью работы является разработка алгоритма сжатия видеоизображения, использующего информацию о содержимом
    видеоизображения и пропускной способности канала связи.

    Задачи, которые необходимо выполнить для достижения поставленной цели:
    \begin{enumerate}
        \item Анализ предметной области.
        \begin{enumerate}
            \item Постановка проблемы.
            \item Обзор существующих решений.
            \item Выработка концепции видеокодека.
            \item Выявление требований к видеокодеку.
        \end{enumerate}
        \item Проектирование видеокодека.
        \begin{enumerate}
            \item Выбор алгоритмов выделения ROI .
            \item Выбор алгоритмов для контроля над битрейтом.
            \item Разработка алгоритма видеокодека.
            \item Проектирование программного интерфейса видеокодека.
            \item Проектирование системы для приёмо-сдаточных испытаний видеокодека.
        \end{enumerate}
        \item Разработка и тестирование видеокодека.
        \begin{enumerate}
            \item Организация процессов разработки видеокодека.
            \item Кодирование алгоритмов видеокодека.
            \item Сравнение с другими видеокодеками.
            \item Пробная видеоконференция с использованием видеокодека.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    Степень разработанности данной проблемы высока.
    Первый стандарт кодирования видеоизображения был принят более 30 лет назад.
    За это время было разработано несколько десятков видеокодеков-аналогов к стандартам семейства H.*, например,
    стандарт AV1 от Альянса за Открытые Медиа (AOMedia).
    В последнее время, с появлением возможности использовать сложные алгоритмы машинного обучения для решения задачи
    сжатия видеоизображения, появились работы, которые направлены, как на улучшение отдельных алгоритмов современных
    стандартов\cite{xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018}, так и полноценные
    видеокодеки\cite{zhang_vistra2:_2019, hegazy_cave:_2019, sun_video_object_segmentation_for_content_aware_compression:_2016,
    zhang_enhanced_2019, golinski_feedback_reccurent_autoencoder_for_video_compression:_2020,
        chen_learning_for_video_compression:_2020, lu_end_2_end_framework_for_video_compression:_2020,
        rippel_learned_video_compression:_2018, sharma_nvidia_maxine:_2020}

    Для выполнения поставленных задач были выбраны следующие методы исследования:
    \begin{enumerate}
        \item Сравнительный анализ с другими видеокодеками.
        \item Измерение показателей видеокодеков.
        \item Эксперимент в виде проведения пробной видеоконференции с использованием разработанного видеокодека.
    \end{enumerate}

    Практическая значимость работы заключается в улучшении пользовательского опыта использования онлайн-сервисов для
    проведения видеоконференций с помощью нового видеокодека, который сохраняет ROI зрителя при сжатии видеоизображения.

    \chapter{Анализ предметной области}
    В данной главе будет произведён анализ предметной области, в т.ч. постановка проблемы, построение диаграммы AS IS,
    обзор и анализ существующих решений.
    На основе обзора существующих решений будет выработана концепция видеокодека и сформулированы требования к нему.

    Результатом этой главы являются: список требований к видеокодеку и техническое задание на его разработку.

    \section{Постановка проблемы}
    Современные стандарты кодирования видеоизображения используют обобщённые алгоритмы, которые практически никак не
    используют информацию о содержимом видеосигнала.
    Использование таких алгоритмов обусловлено несколькими причинами:
    \begin{enumerate}
        \item Высокая производительность.
        \item Относительно низкая вычислительная сложность.
    \end{enumerate}

    Таким образом, видеокодеку достаточно лишь подстроиться к пропускной способности канала связи, которую можно выразить
    в виде величины сжатого кадра.

    Обобщённый подход, не использующий информацию о содержимом видеоизображения, имеет один критический минус.
    В случае, если пропускная способность канала связи достаточно низкая~(см. Приложение A.),
    то все части видеоизображения будут подвергнуты излишнему сжатию, вне зависимости от их важности для зрителя~(Рисунок~\ref{fig:bad_internet_connection}).
    \begin{FIGURE}[h]{Последствия недостаточной пропускной способности канала связи\label{fig:bad_internet_connection}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/Bad_Internet_Connection}
    \end{FIGURE}

    В связи с тем, что задачу сжатия видеоизображения можно свести к задаче оптимизации и мощность GPU
    сильно увеличилась за последние несколько лет, исследователи получили возможность использовать алгоритмы машинного
    обучения, основанные на искусственных нейронных сетях, для решения задачи сжатия видеоизображения.

    Искусственные нейронные сети, в т.ч. CNN, во-первых, позволяют добиться уменьшения минимально необходимой пропускной
    способности канала связи.
    Во-вторых, алгоритмы, основанные на CNN дают возможность выделять важные части видеоизображения, например, отдельные
    объекты.
    Однако, данные алгоритмы могут иметь следующие проблемы:
    \begin{enumerate}
        \item Высокая требовательность к ресурсам.

        Несмотря на увеличение мощности графических подсистем, необходимо учитывать, что для обработки видеоизображения
        в реальном времени, алгоритм должен обрабатывать один кадр видеосигнала не более, чем за 32--33 миллисекунды
        (около 30 кадров в секунду)
        \item Зависимость от содержимого видеоизображения.

        Алгоритмы машинного обучения, основанные на искусственных нейронных сетях, можно использовать только для
        определённых сцен, на которых искусственная нейронная сеть была обучена, например, видеоизображения с вебкамеры.
        \item Эффект ``зловещей долины''.

        Если видеоизображение содержит человеческое лицо, то результат выполнения на нём операций кодирования и
        декодирования может быть неприятен для зрителей.
        Дело в том, что алгоритм может восстановить лицо с таким уровнем человекоподобности, что попадёт в локальный
        минимум правдоподобности~(Рисунок~\ref{fig:uncanny_valley_effect}).
    \end{enumerate}

    \begin{FIGURE}[h]{Эмоциональная реакция человека в зависимости от человекоподобности наблюдаемого объекта\label{fig:uncanny_valley_effect}}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/800px-Mori_Uncanny_Valley_ru}
    \end{FIGURE}

    \section{Обзор существующих решений}
    Задачу сжатия видеоизображения можно решить различными способами.
    Во-первых, видеокодек можно реализовать как с помощью аппаратных средств, так и программных.
    Во-вторых, видеокодек может сжимать видеоизображение без потерь и с потерями информации.
    К сожалению, алгоритмы сжатия информации без потерь имеют чрезвычайно низкие показатели степени сжатия, что очень
    критично для задачи сжатия видеоизображения, ввиду большого объёма передаваемой информации.
    В рамках данной работы будут рассмотрены только \emph{программные} видеокодеки, использующие алгоритмы сжатия с
    \emph{потерями}.

    Рассмотрим принципы работы современных стандартов кодирования видеоизображения.
    Основа большинства современных видеокодеков - это использование двух достаточно простых идей.
    Во-первых, если взять два соседних кадра видеоизображения, то обнаружится, что они довольно похожи.
    Это позволяет выполнить следующую оптимизацию:
    \begin{enumerate}
        \item Возьмём i-й кадр видеосигнала и назовём его ``опорным''.
        \item Применим на нём операцию кодирования.
        \item Возьмём i+1-й кадр видеосигнала.
        \item Вычислим попиксельную разницу между этим кадром и опорным.
        \item Инкрементируем i.
        \item Повторить шаги 2--4 N раз.
        \item Вернёмся к шагу 1.
    \end{enumerate}

    где число N - любое натуральное число.
    Его необходимо подобрать так, чтобы разница между i и i+N кадром была сравнительно невелика.
    Результат данной оптимизации можно наблюдать на~Рисунке~\ref{fig:pivot_frames_optimization}.

    \begin{FIGURE}[h]{Пример кодирования тестовой последовательности с помощью ключевых кадров\label{fig:pivot_frames_optimization}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/motion_compensation/PivotFramesOptimization}
    \end{FIGURE}

    Во-вторых, если разделить кадры видеоизображения на блоки размера 8 на 8 или 16 на 16 пикселей, то появляется
    возможность предсказать движения отдельных блоков между кадрами.
    Таким образом, видоизменённый алгоритм - с учётом оптимизации ключевыми кадрами - может выглядеть так (изменения
    выделены курсивом):
    \begin{enumerate}
        \item Возьмём i-й кадр видеосигнала и назовём его ``опорным''.
        \item \emph{Поделим кадр на блоки 16 на 16~(Рисунок~\ref{fig:block_division})}
        \begin{FIGURE}[h]{Поделённый на блоки кадр\label{fig:block_division}}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../img/motion_compensation/MoComp_-_Деление_на_блоки}
        \end{FIGURE}
        \item Применим на нём операцию кодирования.
        \item Возьмём i+1-й кадр видеосигнала.
        \item \emph{Запускаем обход блоков i+1-ого кадра:}
        \begin{enumerate}
            \item \emph{В некоторой окрестности j-ого блока i+1-ого кадра находим его положение на опорном кадре.}
            \item \emph{Вычисляем вектор из положения блока на опорном кадре в положение на i+1-ом кадре~(Рисунок~\ref{fig:block_search})}
            \begin{FIGURE}[h]{Поиск блоков на опорном кадре\label{fig:block_search}}
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../img/motion_compensation/MoComp_-_Поиск_блоков}
            \end{FIGURE}
        \end{enumerate}
        \item \emph{Применим вектора смещения к соответствующим блокам i+1-ого кадра~(Рисунок~\ref{fig:frame_with_vectors})}
        \begin{FIGURE}[h]{Скомпенсированный кадр с векторами (точка - это нулевой вектор, блок не сместился относительно ключевого кадра)\label{fig:frame_with_vectors}}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../img/motion_compensation/MoComp_-_Скомпенсированный_кадр_с_векторами}
        \end{FIGURE}
        \item Вычислим попиксельную разницу между этим кадром и опорным.
        \item Инкрементируем i.
        \item Повторить шаги 2--8 N раз.
        \item Вернуться к шагу 1.
    \end{enumerate}

    где число N - любое натуральное число.
    Результат данной оптимизации можно наблюдать на~Рисунке~\ref{fig:motion_compensation_result}.
    \begin{FIGURE}[h]{Сравнение кадра, закодированного с применением техники компенсации движения и с простой разностью кадров\label{fig:motion_compensation_result}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/motion_compensation/MotionCompensationResult}
    \end{FIGURE}

    Современный видеокодек H.265 помимо опорных кадров и компенсации движения также использует дополнительные оптимизации.
    Вот некоторые из них\cite{sullivan_hevc_overview:_2012}:
    \begin{enumerate}
        \item Для деления кадра на блоки используется специальная древовидная структура: квадродерево.
        Это позволяет обрабатывать ``похожие'' блоки одинаково и уменьшает их общее количество.
        \item Разница между блоком опорного кадра и его предсказанием подвергается линейному пространственному
        преобразованию.
        Коэффициенты преобразования масштабируются, квантуются, кодируются с помощью энтропийного кодирования, а затем
        передаются вместе с информацией прогнозирования.
    \end{enumerate}

    Процесс декодирования видеоизображения видеокодеком H.265 представляет собой обратный вариант алгоритма сжатия.
    Единственным существенным отличием является дополнительный шаг сглаживания артефактов, которые могут появиться
    в результате операции квантования.

    Спецификация преемника H.265 - видекодека H.266 - предлагает ещё более хитрые оптимизации для достижения максимальной
    эффективности сжатия видеоизображения\cite{jvet_vvc_official_site, teplyakov_vvc_vs_hevc:_2021}:
    \begin{enumerate}
        \item Размер блоков увеличился до 256x256 пикселей.

        Подблоки могут быть прямоугольниками, не обязательно квадратами.
        \item Улучшение компенсации движения.

        Добавлен новый механизм - компенсация движения перекрывающегося блока.
        Этот метод пересекает края соседних блоков, а затем сглаживает их, чтобы избежать резких краев, которые обычно
        встречаются при межкадровом прогнозировании.
    \end{enumerate}

    Рассмотрим приложения методов машинного обучения к задаче сжатия видеоизображения.
    Одни работы направлены на улучшение алгоритмов существующих видеокодеков.
    Например, разделение кадра видеоизображения на блоки (CU или Computational Units) в алгоритме H.265 - это достаточно
    ресурсозатратная операция~\cite{sullivan_hevc_overview:_2012, xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018}.
    Причиной тому является то, что данная операция является полным перебором всех возможных разделений для нахождения
    оптимального соотношения скорости к искажению.
    Алгоритмы машинного обучения могут решить данную задачу без применения полного перебора.
    Решение, предлагаемое в~\cite{xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018}, основано на двух
    искусственных нейронных сетях:
    \begin{enumerate}
        \item CNN, которая отвечает за предсказание иерархической карты разделения кадра на CU .
        \item Сеть долгосрочной и краткосрочной памяти (LSTM), которая предлагается для изучения временной корреляции
        разделения кадра на CU .
    \end{enumerate}

    Впоследствии результат, полученный из CNN, подаётся как входные данные для сети LSTM .

    Применение алгоритмов машинного обучения для решения задачи разделения кадров видеоизображения на CU позволило
    добиться сокращения времени обработки кадра на 45--99 процентов\cite{xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018}
    и увеличить эффективность обработки кадра на величину до 3-ёх процентов\cite{xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018}.

    Другим приложением методов машинного обучения к задачи сжатия видеоизображения является полная замена ими видеокодека.
    Такие решения называются ``сквозными''.
    Важно отметить, что обычно программное обеспечение не имеет прав в ОС на получение необработанного видеопотока с
    устройства, например, с вебкамеры.
    Вот почему сквозные видеокодеки используют HEVC\cite{zhang_vistra2:_2019, hegazy_cave:_2019, sun_video_object_segmentation_for_content_aware_compression:_2016,
        zhang_enhanced_2019, golinski_feedback_reccurent_autoencoder_for_video_compression:_2020,
        chen_learning_for_video_compression:_2020, lu_end_2_end_framework_for_video_compression:_2020,
        rippel_learned_video_compression:_2018, sharma_nvidia_maxine:_2020} или VVC\cite{zhang_vistra2:_2019} в качестве
    базовых кодеков и рассматривают видеосигнал, обработанный ими, как необработанные данные.

    ViSTRA2~\cite{zhang_vistra2:_2019} - это один из типичных представителей сквозных видеокодеков, основанных на
    алгоритмах машинного обучения.
    Он использует два основных метода для кодирования видеоизображения:
    \begin{enumerate}
        \item Эффективная адаптация битовой глубины (EBD-адаптация)~\cite{zhang_vistra2:_2019, zhang_enhanced_2019}.

        Это метод уменьшения размерности каналов яркости и цветности на 1 бит.
        Например, если цвет кодируется 8 битами и текущий пиксель имеет значение цветности 233, то после применения
        EBD-адаптация его значение будет равно 116.
        Следовательно, EBD-адаптация увеличивает степень сжатия в четыре раза.
        \item Адаптация пространственного разрешения (SR).

        Это опциональный метод, выполняемый с помощью модуля Quantisation-Resolution Optimization.
        Если SR-адаптация включена, то изображение подвергается пространственной понижающей дискретизации путем
        применения разделяющего фильтра Lanczos3 с модифицированным сглаживанием, который показан на~Рисунке~\ref{fig:Lanczos3}.
    \end{enumerate}

    \begin{FIGURE}[h]{Фильтр Ланцоша\label{fig:Lanczos3}}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/lanczos3}
    \end{FIGURE}

    Если этап кодирования ViSTRA2 не включает в себя вычислительно сложных операций, то этап декодирования и восстановления
    изображения включает в себя использование CNN .
    Декодировщик разбивает закодированное EBD-адаптация и/или SR-адаптация изображение на тензоры 96 на 96 на 3 и подаёт
    их на вход CNN, которая производит реконструкцию исходного изображения (Рисунок~\ref{fig:vistra2}).
    \begin{FIGURE}[h]{Алгоритм ViSTRA2\label{fig:vistra2}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/vistra2}
    \end{FIGURE}
    Полный алгоритм видеокодека ViSTRA2 представлен в приложении (см. Приложение B.).

    ViSTRA2 демонстрирует отличные результаты, особенно когда для оценки используется показатель качества восприятия
    VMAF\cite{zhang_vistra2:_2019}.
    В сравнении с современными кодеками, показатели уменьшения BD-rate составляют 19.5 процентов на 8.6 процента для
    H.265 и H.266 соответственно\cite{zhang_vistra2:_2019}.
    Вычислительная сложность этапа \emph{кодирования} видеокодека ViSTRA2 сравнима с показателями базовых видеокодеков
    и даже уменьшается, если применяется SR-адаптация.
    Дело в порядке применения адаптаций.
    EBD-адаптация применяется после SR-адаптацией и работает уже с видеоизображением более низкого качества, что позволяет
    избежать лишних вычислений.
    Вычислительная сложность этапа \emph{декодирования} сильно возросла из-за использования CNN .
    В результате среднее время обработки одного кадра увеличилось в 64 раза по сравнению с H.265 и в 56 раз по сравнению
    с H.266\cite{zhang_vistra2:_2019}

    Помимо видеоконференций эффективные видеокодеки также необходимы для реализации сервисов облачных игр\cite{hegazy_cave:_2019}.
    Видеокодек CAVE (Content-Aware Video Encoding) в отличие от ViSTRA2 использует информацию о содержимом видеоизображения
    для осуществления операций кодирования и декодирования.
    Основная идея видеокодека заключается в неравномерном кодировании различных участков кадров видеоизображения, выделяя
    большее количество битов областям интереса (ROI) игрока.

    Несмотря на то, что CAVE разработан для использования в сервисах облачных игр, его идею можно применить и в других
    областях.
    Главная сложность, с которой придётся столкнуться - это проблема выделения ROI зрителя.
    Авторы CAVE утверждают, что для этого можно использовать алгоритмы машинного обучения, основанные на искусственных
    нейронных сетях, в частности задачу выделения объектов на кадре\cite{hegazy_cave:_2019}.
    Однако такой подход резко увеличит вычислительную сложность этапа кодирования и может сильно повлиять на задержку
    во взаимодействии игрока и удалённого сервера, что является критичным для облачных игр.
    Именно поэтому CAVE для выделения ROI использует телеметрию, предоставляемую программным обеспечением для разработки
    игр.
    Это требует сравнительно небольших изменений со стороны разработчиков, но позволяет устанавливать интернет-соединение
    с низкой задержкой.
    Полный алгоритм видеокодека CAVE представлен в приложении (см. Приложение C.).

    Последний, но не менее важный подход к сжатию видеоизображений с помощью алгоритмов машинного обучения, который
    рассмотрен в данной работе - это алгоритм Maxine~\cite{sharma_nvidia_maxine:_2020} (см. Приложение D.).
    Исследователи из NVIDIA решили не решать общую задачу, а сфокусироваться на конкретной предметной области - сжатие
    видеоизображения с вебкамеры.
    Разработаный ими видеокодек Maxine имеет следующие требования к видеоизображению:
    \begin{enumerate}
        \item Относительно неподвижный фон.
        \item Лицо человека на переднем плане.
    \end{enumerate}

    Видеокодек разбивает видеосигнал на две составляющие:
    \begin{enumerate}
        \item Последовательноть ключевых кадров.
        Кадры видеоизображения без примененных преобразований.
        Эта часть видеосигнала позволяет алгоритму декодирования адаптироваться к изменениям сцены.
        Между обновлением ключевых кадров существует большой интервал из-за предположения, что сцену можно
        реконструировать с меньшим объемом информации.
        \item Ключевые точки лица выступающего человека.
        Они используются для восстановления эмоций человека на принимающей стороне.
        Для этого точки лица применяются к последнему ключевому кадру, как якори в 3D-моделировании.
        Эта часть видеосигнала передаётся каждый квант времени.
    \end{enumerate}

    На стороне получателя Maxine с помощью искусственной нейронной сети применяет ключевые точки к ключевым кадрам и
    убирает возникающие артефакты видеоизображения.
    Для того, чтобы реализовать эту часть алгоритма, разработчики NVIDIA применили метод обучения без учителя -
    генеративно-состязательные нейронные сети или GAN .
    Генератор обучали создавать лица людей и делать их максимально правдоподобными, а дискриминатор отсеивать недостаточно
    правдоподобные результаты.

    Тестирование NVIDIA Maxine показывает невероятные результаты.
    Идея передачи большую часть времени только ключевые точки лица по каналу связи устраняет влияние медленного
    интернет-соединения на качество видео.
    Maxine GAN требуется пропускная способность в 0.1165 килобайт в секунду для создания качественного видеоизображения.
    Но недостатками этого решения являются чрезвычайно высокая сложность вычислений на стороне приемника и высокая
    вероятность возникновения эффекта «Зловещей долины».
    К сожалению, исследователи NVIDIA не опубликовали результаты своих исследований в метриках, чтобы их можно было
    сравнить с аналогами.

    Таким образом, алгоритмы машинного обучения, основанных на искусственных нейронных сетях нашли своё применение в
    решении задачи сжатия видеоизображения.
    Они представлены, как улучшения внутренних алгоритмов современных видеокодеков \cite{xu_reducing_complexity_of_hevc_deep_learning_approach:_2018},
    так и полноценными решениями\cite{zhang_vistra2:_2019, hegazy_cave:_2019, sun_video_object_segmentation_for_content_aware_compression:_2016,
        zhang_enhanced_2019, golinski_feedback_reccurent_autoencoder_for_video_compression:_2020,
        chen_learning_for_video_compression:_2020, lu_end_2_end_framework_for_video_compression:_2020,
        rippel_learned_video_compression:_2018, sharma_nvidia_maxine:_2020}.

    \section{Выработка концепции видеокодека}

    Анализ существующих решений, показывает, что основная идея алгоритм CAVE\cite{hegazy_cave:_2019}
    позволяет разработать видеокодек, использующий информацию о содержимом видеоизображения и о пропускной способности
    канала связи.
    Проблема заключается в выделении ROI зрителя.
    Метод определения ROI, который использовали авторы CAVE, не подойдёт, потому что в предметной области онлайн-сервисов
    для проведения видеоконференций отсутствует программное обеспечение, которое могло бы предоставить алгоритму
    необходимую телеметрию.

    Однако, как отмечают авторы CAVE\cite{hegazy_cave:_2019}, для определения ROI можно использовать алгоритмы, которые
    решают задачу выделения объектов на изображении или Object Detection\cite{girshick_rich_feature_hierarchies_object_segmentation:_2014, girshick_region_based_cnn_object_segmentation:_2016, redmon_yolo_2016}.
    Также перспективным выглядит применение алгоритмов, решающих задачу сегментации изображений или Image Segmentation\cite{yuheng_image_segmentation_algorithms_overview:_2017}.

    В рамках данной работы, была выдвинута гипотеза, что чем \emph{ближе} объект находится к камере и к центру кадра, тем
    \emph{важнее} он для зрителя.

    При использовании этой гипотезы появляется ещё один класс алгоритмов, которые можно применить для определения ROI .
    Это алгоритмы, решающие задачу оценки глубины изображения с одной камерой или Monocular Depth Estimation\cite{godard_mde:_2019} .

    Отсюда можно сформулировать концепцию видеокодека:
    \begin{enumerate}
        \item Предметная область - онлайн-сервисы для проведения видеоконференций.
        \item Информация о содержимом видеоизображения обеспечивается определением ROI (областей интереса) зрителя.
        \item Важность объекта для зрителя обратно пропорциональна его расстоянию до камеры.
        \item Этап сжатия видеоизображения включает в себя две основные операции:
        \begin{enumerate}
            \item Выделение ROI, представленных в двух видах: карта глубины или список объектов, которые описаны названием,
            ограничивающим прямоугольником и расстоянием до камеры.
            \item Контроль битрейта, который по информации о ROI зрителей, изменяет распределение битов по фрагменту кадра.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    Диаграмма процесса TO BE представлена в приложении (см. Приложение E.).

    \section{Выявление требований к видеокодеку}

    Разрабатываемый видеокодек не несёт в себе прикладной пользы в отрыве от целевой системы, в которую он встраивается.
    Поэтому прецеденты видеокодека можно условно поделить на 2 группы: прецеденты, связанные с целевой системой (некоторый
    онлайн-сервис для проведения видеоконференций); прецеденты, связанные с самим видеокодеком.
    На диаграмме (Рисунок~\ref{app:uml_use_cases}) прецеденты первой группы относятся к акторам Зритель и Выступающий, а
    прецеденты второй группы относятся к актору Разработчик.

    \begin{FIGURE}[h]{Диаграмма прецедентов\label{app:uml_use_cases}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-Диаграмма прецедентов}
    \end{FIGURE}

    Полное описание прецедентов представлено в приложении (см. Приложение F.).

    На основании диаграммы прецедентов к разрабатываемой системе выдвигаются следующие требования:
    \begin{enumerate}
        \item Функциональные требования
        \begin {enumerate}
            \item Видеокодек должен реализовывать операцию кодирования видеоизображения.
            \item Видеокодек должен реализовывать операцию декодирования видеоизображения.

            Операция декодирования возможна только для видеоизображений, которые были закодированы одним из алгоритмов
            разрабатываемого видеокодека.
            \item Видеокодек должен предоставлять возможность выбирать алгоритмы для выделения ROI
            видеоизображения из списка доступных.

            Данное требование позволяет смягчить зависимость от типа содержимого видеоизображения.
            Например, если один алгоритм кодирования не подходит для кодирования видеоизображения с веб-камеры, то
            есть возможность выбрать другой, более подходящий, алгоритм.
            \item Видеокодек должен предоставлять возможность использовать пользовательские алгоритмы для выделения ROI

            Данное требование позволяет смягчить зависимость от типа содержимого видеоизображения.
            Например, если ни один алгоритм, входящий в SDK, не подходит под требования онлайн-сервиса, то
            есть возможность использовать собственный алгоритм, реализующий необходимый API .
            \item Видеокодек должен предоставлять возможность выбирать алгоритмы для контроля над битрейтом
            видеоизображения из списка доступных.
            \item Видеокодек должен предоставлять возможность использовать пользовательские алгоритмы для контроля над битрейтом
            видеоизображения.
        \end {enumerate}
        \item Нефункциональные требования
        \begin {enumerate}
            \item Видеокодек должен использовать информацию о содержимом видеоизображения при выполнении операций
            кодирования и декодирования.

            Информация о содержимом видеоизображения - это карта глубины или список объектов, которые описаны названием,
            ограничивающим прямоугольником и расстоянием до камеры.
            Данное требование продиктовано целью работы.
            \item Видеокодек должен использовать информацию о пропускной способности канала связи при выполнении операций
            кодирования и декодирования.

            Информация о пропускной способности канала связи - это максимальный размер кадра в килобайтах, которые можно
            передать по каналу связи.
            \item Среда исполнения алгоритмов видеокодека - браузеры Google Chrome, Mozilla Firefox и Safari последних версий.

            Данное требование продиктовано тем, что большинство современных онлайн-сервисов для проведения видеоконференций
            имеют браузерный клиент.
            Отсюда следует, что если видеокодек будет разрабатываться под исполнение в браузере, то это может облегчить
            его интеграцию в эти сервисы, что позволит увеличить охват целевой аудитории.
            \item Видеокодек должен следовать стандарту \href{https://semver.org/}{семантического версионирования}.

            Данное требование продиктовано тем, что при разработке SDK необходимо придерживаться такой стратегии версионирования,
            которая позволяет конечным пользователям (разработчикам) понимать, чем отличаются версии, можно ли её обновить,
            к каким последствиям это может привести.
            Семантическое версионирование - это спецификация, цель которой дать разработчикам эти знания.
        \end {enumerate}
    \end{enumerate}

    Отдельного внимания заслуживают метрики, относительно которых будут измеряться показатели разрабатываемого видеокодека.
    Разрабатываемый видеокодек будет протестирован относительно следующих метрик:
    \begin{enumerate}
        \item Structural Similarity Index (SSIM)

        Метрика измеряет качество закодированного кадра относительно опорного кадра с помощью моделей восприятия,
        имитирующих зрительный аппарат человека.
        \item Video Multimethod Assessment Fusion (VMAF)

        Метрика, разработанная и используемая компанией Netflix, основана на машине опорных векторов (SVM) для
        прогнозирования субъективной оценки закодированного видео.
        Метрика также фиксирует временную деградацию между кадрами, поскольку одна из функций, используемых при обучении
        модели SVM, является временной метрикой качества.
        \item BD-rate

        Метрика вычисляет среднюю экономию битрейта между двумя конкурирующими методами, вычисляя среднюю площадь между
        их кривыми скорость-искажение (RD).
        Отрицательные значения означают экономию битрейта, достигнутую первым методом по сравнению со вторым.
        \item Quality Fluctuations

        Метрика измеряет изменение качества между кадрами и рассчитывается как стандартное отклонение значений SSIM
        кадров.
        Чем меньше значение этой метрики тем лучше.
        Маленькое значение этой метрики указывает на то, что кодированный сегмент имеет постоянное качество.
    \end{enumerate}
    Выбор метрик обусловлен тем, что видеокодек CAVE, идея которого легла в основу разрабатываемого видеокодека,
    тестировался относительно перечисленных выше метрик.

    Таким образом, видеокодек получает дополнительные нефункциональные требования, основанные на его тестировании
    относительно четырёх выбранных метрик.

    \begin{enumerate}
        \item Показатель метрики SSIM должен показать улучшение не менее, чем в 10\% относительно опорного кадра при
        пропускной способности канала связи вдвое ниже, чем размер кадра.
        \item Показатель метрики VMAF должен показать улучшение не менее, чем в 10\% относительно опорного кадра при
        пропускной способности канала связи вдвое ниже, чем размер кадра.
        \item Показатель метрики BD-rate должен показать улучшение не менее, чем в 10\% относительно опорного кадра при
        пропускной способности канала связи вдвое ниже, чем размер кадра.
        \item Показатель метрики Quality Fluctuations не должен превышать среднего значения в 0.1
    \end{enumerate}

    Полный список требований к видеокодеку перечислен в техническом задании (см. Приложение).

    \chapter{Проектирование видеокодека}

    В данной главе будет произведено проектирование видеокодека, в т.ч. выбран набор данных для обучения моделей и
    выбраны сами модели, разработан и представлен алгоритм видеокодека на псевдоязыке, спроектирован его программный
    интерфейс с учётом нефункциональных требований и спроектирована система для проведения приёмо-сдаточных испытаний
    видеокодека.

    Результатом этой главы является спецификация видеокодека, алгоритм видеокодека на псевдоязыке, а также описание
    системы для проведения приёмо-сдаточных испытаний видеокодека.

    \section{Выбор алгоритмов выделения ROI}

    Для решения задачи выделения ROI было решено выбрать следующие четыре алгоритма.
    Основным критерием для выбора являлось наличие реализации алгоритма для исполнения в браузере, например с помощью
    библиотеки TensorFlow.js.

    \begin{enumerate}
        \item \href{https://github.com/tensorflow/tfjs-models/tree/master/coco-ssd}{COCO-SSD}

        Искусственная нейронная сеть, спроектированная для решения задачи выделения объектов на изображении (Object
        Detection).
        Данная модель основана на CNN под названием ``lite\_mobilenet\_v2''.
        Это последняя модель семейства ``MobileNet'', которая отличается наименьшим размеров и наиболее быстрой скоростью
        классификации.
        Модель обучена на наборе данных под названием COCO (Common objects in context) и может идентифицировать объекты
        восьмидесяти классов.
        На вход данной модели подкадрово подаётся поток видеоизображения.
        Выходными данными являются ROI, представляющие собой список объектов, которые описаны названием и
        ограничивающим прямоугольником.
        \item \href{https://github.com/shariqfarooq123/AdaBins}{AdaBins}

        Искусственная нейронная сеть, спроектированная для решения задачи построения
        карты глубины изображения по одной камере (Monocular Depth Estimation) в режиме реального времени.
        Данная модель была выбрана ввиду своей скорости.
        Модель будет обучена на наборе данных NYUv2.
        На вход данной модели подкадрово подаётся поток видеоизображения.
        Выходными данными являются ROI, представляющие собой карту глубины каждого отдельного кадра.
        \item \href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.cluster.KMeans.html}{Kmeans}

        Алгоритм машинного обучения, решающий задачу кластеризации.
        В рамках работы будет применён для решения задачи сегментации видеоизображения, а точнее разделения на передний
        и задний план (Foreground-Background Extraction).
        На вход данной модели подкадрово подаётся поток видеоизображения.
        Выходными данными являются ROI, представляющие собой карту глубины каждого отдельного кадра.
        Органичениями модели является то, что задний план и передний план должны иметь контрастирующие цвета, а так же то, что
        карта глубины будет иметь всего 2 градации (передний план и задний план).
        \item \href{https://github.com/tensorflow/tfjs-models/tree/master/deeplab}{Deeplab}

        Искусственная нейронная сеть, разработанная компанией Google и спроектированная для решения задачи семантической
        сегментации изображений (Semantic Image Segmentation).
        Данная модель была выбрана ввиду наличия реализации на фреймворке TensorFlow.js.
        Модель будет обучена на наборе данных PASCAL с параметром квантования равным 4, что обеспечит высшую скорость разпознавания.
        На вход данной модели подкадрово подаётся поток видеоизображения.
        Выходными данными являются ROI, представляющие собой список объектов, которые описаны названием,
        занимаемым фрагментом изображения.
    \end{enumerate}

    Таким образом, были выбраны четыре алгоритма для выделения ROI зрителя.

    \section{Выбор алгоритмов для контроля над битрейтом}
    В качестве алгоритма контроля над битрейтом в CAVE\cite{hegazy_cave:_2019} использовался алгоритм из HEVC .
    Данный алгоритм не подойдёт в исходном виде для разрабатываемого видеокодека, поскольку он не умеет обращаться с
    экспортированными ROI видеоизображения.
    Кроме того, протокол WebRTC использует при передаче данные видеокодек AV1, поэтому использование каких-то сложных алгоритмов
    контроля над битрейтом не требуется, потому что их действие будет искажено базовым видеокодеком.

    Для оценки эффективности используемых моделей выделения ROI видеоизображения достаточно использовать алгоритм, который
    будет ухудшать качество фрагментов видеоизображения, неотносящихся к ROI в зависимости от показателя сжатия.
    Пиксели ROI должны оставаться без изменений.

    Входными данные алгоритма будут:
    \begin{enumerate}
        \item Метод, возвращающий требуемый показатель сжатия видеоизображения в процентах, где 0\% - это отсутствие сжатия, а
        100\% - отсутствие пикселей, неотносящихся к ROI на видеоизображении.
        \item Оригинал кадра видеоизображения.
        \item ROI кадра видеоизображения.
    \end{enumerate}

    Единственным выходом алгоритма является сжатый кадр видеоизображения.

    Под обозначенные выше требования к алгоритму хорошо подходит алгоритм сжатия методом ближайшего соседа.
    Ключевая идея заключается в усреднении значений цвета пикселя с пикселями-соседями в некотором радиусе.
    Алгоритм отличается простотой, но не является самым оптимальным (сложность алгоритма сопоставима с кубической функцией), но
    для цели работы ожидается, что его производительности будет достаточно.
    Блок-схема алгоритма представлена в приложении(см. Приложение G.).

    Важно, чтобы алгоритм контроля над битрейтом умел обрабатывать по-разному различные выходные форматы алгоритмов экспорта ROI .
    Поэтому в алгоритм сжатия методом ближайшего соседа было встроено логическое разветвление ``isInRoi'' (Рисунок~\ref{app:is_in_roi}).
    Задача данной функции определять, находится ли пиксель внутри ROI .

    \begin{FIGURE}[h]{Алгоритм функции isInRoi\label{app:is_in_roi}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-IsInROI}
    \end{FIGURE}

    \section{Разработка алгоритма видеокодека}

    Нефункциональное требование о том, что средой исполнения видеокодека является браузер, располагает к использованию
    WebRTC API, а в частности MediaStream API .

    MediaStream API позволяет передавать между пользователями различные данные в формате MediaStream, который содержит несколько
    MediaStreamTrack различных типов (поле kind): audio, video и др.
    В рамках данной работы наиболее интересен тип MediaStreamTrack.video .
    Такой тип имеют трансляции экрана и вебкамеры.
    Задача видеокодека заключается в подмене или видоизменении MediaStreamTrack у экрана и/или вебкамеры.

    Однако, данный API не предназначен для предоставления доступа к отдельным кадрам видеосигнала.
    Мы получаем доступ к единому объекту потока, когда он становится доступным к проигрыванию.
    Для получения отдельных кадров видеоизображения можно воспользоваться MediaCanvasCapture API и/или MediaRecorder API .

    MediaRecorder API позволяет создать запись MediaStream, которую впоследствии можно преобразовать в Blob и обрабатывать
    как последовательность кадров.
    Однако, автору работы не удалось найти прямого пути, как воссоздать новый MediaStream из объекта класса Blob.

    MediaCanvasCapture API позволяет покадрово отрисовать MediaStream на скрытом HTML-элементе типа ``canvas'', который
    затем, с помощью функции ``captureStream'' может быть преобразован в новый MediaStream.
    Этот API позволяет встроиться между этапами отрисовки кадра на ``canvas'' и созданием нового MediaStream и обработать
    кадр необходимым образом (провести операцию кодирования или декодирования).

    С использованием вышеописанных методов, обобщённые алгоритм видеокодека выглядят так:
    \emph{Кодирование (поток, алгоритмВыделенияROI, алгоритмКонтроляБитрейта, пропускнаяСпособностьКанала):}
    \begin{enumerate}
        \item Создать скрытый элемент типа ``canvas''.
        \item Отрисовать ``поток'' на ``canvas''.
        \item Создать новый MediaStream на основе ``canvas''.
        \item Пока ``поток'' активен:
        \begin{enumerate}
            \item Отрисовать кадр ``потока'' на canvas.
            \item Выполнить ``алгоритмВыделенияROI''.
            \item Выполнить ``алгоритмКонтроляБитрейта''.
            \item Вернуться на шаг 4.
        \end{enumerate}
        \item Освободить ресурсы.
    \end{enumerate}

    \section{Проектирование программного интерфейса видеокодека}
    Нефункциональное требование 2.3 гласит, что средой исполнения видеокодека должен быть браузер, поэтому программный интерфейс
    видеокодека (API) будет определён на языке TypeScript (альтернативным вариантом может быть Flow).
    Строго определённая сигнатура методов позволит разработчикам онлайн-сервисов для проведения видеоконференций встроить
    разрабатываемый видеокодек без особых усилий.

    Ниже перечислены сигнатуры и описания методов API видеокодека и их соответствие требованиям, выдвинутым к видеокодеку.

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{encode: (params: EncodeParams, videoTrack: MediaStreamTrack) => Promise<MediaStreamTrack>} (Рисунок~\ref{app:uml-seq-encode})

        Функция кодирования видеоизображения, представленного в виде объекта MediaStreamTrack со свойством ``kind'' равным
        ``video''.
        Реализует функциональное требование 1.
        В тип EncodeParams входит функция ``getBandwidth'', которая должна возвращать число от 0 до 100, отражающее текущую степень сжатия.

        \begin{FIGURE}[h]{Взаимодействия при выполнении функции encode \label{app:uml-seq-encode}}
            \includegraphics[width=\textwidth]{../img/uml-encode}
        \end{FIGURE}

        \item \textbf{decode: (params: DecodeParams, videoTrack: MediaStreamTrack) => Promise<MediaStreamTrack>}

        Функция декодирования видеоизображения, представленного в виде объекта MediaStreamTrack со свойством ``kind'' равным
        ``video''.
        Реализует функциональное требование 2.
        В тип DecodeParams входят метки методов, используемых при сжатия видеоизображения.
        \item \textbf{config: (newConfig?: FocusConfig | undefined) => FocusConfig} (Рисунок~\ref{app:uml-seq-config})

        Функция конфигурирования видеокодека.
        Позволяет назначить все настройки видеокодека (метод выделения ROI, метод контроля над битрейтом) за один вызов функции.
        Реализует функциональные требования 3--6.
        При вызове функции без аргументов возвращает текущую конфигурацию.
        В тип FocusConfig входят: ``canvas'' и ``video''-элементы, необходимые для работы внутренних алгоритмов видеокодека (описано в разделе 2.3);
        функцию выделения ROI и функцию алгоритма контроля над битрейтом.

        \begin{FIGURE}[h]{Взаимодействия при выполнении функции config \label{app:uml-seq-config}}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-config}
        \end{FIGURE}

        \item \textbf{reset: () => FocusConfig}

        Функция сброса настроек видеокодека до стандартных.
        Реализует функциональные требования 3--6.
        Стандартные настройки включают в себя: ``canvas'' и ``video'', метод выделения ROI с помощью KMeans, метод ближайшего соседа для контроля над битрейтом.
        \item \textbf{setControlRate: (controlRate: ControlRateLabel | ControlRate) => FocusConfig} (Рисунок~\ref{app:uml-seq-setControlRate})

        Функция установки метода контроля над битрейтом.
        Работает в двух режимах: может принимать или метку метода (в этом случае используются внутренние методы видеокодека),
        или пользовательскую функцию, реализующую интерфейс ControlRate.
        Реализует функциональные требования 5,6.

        \begin{FIGURE}[h]{Взаимодействия при выполнении функции setControlRate \label{app:uml-seq-setControlRate}}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-setControlRate}
        \end{FIGURE}

        \item \textbf{setExportRoi: (exportRoi: ExportRoiLabel | ExportRoi) => FocusConfig}
        Функция установки метода выделения ROI кадра видеоизображения.
        Работает в двух режимах: может принимать или метку метода (в этом случае используются внутренние методы видеокодека),
        или пользовательскую функцию, реализующую интерфейс ExportRoi.
        Реализует функциональные требования 3,4.

        \begin{FIGURE}[h]{Взаимодействия при выполнении функции setExportRoi \label{app:uml-seq-setExportRoi}}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-setExportRoi}
        \end{FIGURE}
    \end{enumerate}

    \section{Проектирование и разработка системы для приёмо-сдаточных испытаний видеокодека}
    Целью работы является разработка алгоритма сжатия видеоизображения, а не разработка онлайн-сервиса для проведения
    видеоконференций.
    Поэтому для проведения приёмо-сдаточных испытаний видеокодека было решено использовать API сервиса \href{https://www.daily.co/}{daily.co}.
    Данный сервис позволяет добавить на любой сайт функциональность онлайн-сервиса для проведения видеоконференций.
    Эта функциональность поставляется в двух режимах:
    \begin{enumerate}
        \item Встраивается в сайт с помощью механизма ``iframe''.

        Данный режим требует минимум усилий для конечных потребителей функциональности сервиса \href{https://www.daily.co/}{daily.co},
        но и обладает наимешьней возможность к конфигурированию, в частности наше приложение не сможет получить доступ
        к объектам MediaStream, передающимся по протоколу WebRTC .
        \item Предоставляет JavaScript SDK для работы с удалённым API .

        Данный режим позволяет гибко настраивать функциональность проведения видеоконференций для приложения.
        В частности, имеется возможность получать доступ к объектам MediaStreamTrack, которые закреплены за пользователями.
        Кроме того сервис предоставляет информацию о пропускной способности канала связи.
        Минусом данного режима является относительно сложная настройка и необходимость разработки собственного интерфейса
        для функциональности онлайн-сервиса.
    \end{enumerate}

    Для реализации системы для приёмо-сдаточных испытаний видеокодека был выбран второй вариант интеграции функциональности \href{https://www.daily.co/}{daily.co}.
    Было разработано небольшое приложение с интерфейсом для проведения видеоконференций~(Рисунок~\ref{fig:interface}).

    \begin{FIGURE}[h]{Интерфейс приложения для проведения приёмо-сдаточных испытаний\label{fig:interface}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/interface}
    \end{FIGURE}

    \chapter{Разработка и тестирование видеокодека}
    В данной главе будут произведены разработка и тестирование видеокодека, в т.ч. организованы процесс разработки
    видеокодека (статический анализатор, сборочные линии непрерывной интеграции и развёртывания, описан процесс
    релиза новых версий).
    Кроме того, в данной главе будут подсвечены все основные моменты процесса кодирования видеокодека, а также приведены
    результаты его сравнения с другими видеокодеками.
    Завершает главу обзор результатов пробной видеоконференции с использованием разработанного видеокодека.

    Результатом этой главы являются результаты сравнения видеокодека с его аналогами и результаты проведения пробной
    видеоконференции.

    \section{Организация процессов разработки видеокодека}
    Для того, чтобы организовать непрерывную интеграцию и доставку, необходимо спроектировать сборочную линию.
    Для этого было решено использовать механизм Gitlab CI/CD с последующим выкладыванием приложения в публичный регистр
    пакетов Node Package Manager (NPM).
    Сборочная, состоит из 4ёх этапов:
    \begin{enumerate}
        \item Install

        Данный шаг включает в себя установку необходимых для тестирования и выкладывания приложения зависимостей.
        Эти зависимости сохраняются в GitLab Runners Cache по файлу package-lock.json.
        Засчёт того, что данный тип буферизации распространяется между исполнителями сборочных линий и того, что
        package-lock.json обновляется только в случае изменения зависимостей, достигается минимальное количество
        скачиваний и установок зависимостей.
        \item Test

        Данный этап состоит из 4ёх подэтапов:
        \begin{enumerate}
            \item Lint - выполняет проверку кода на чистоту с помощью заранее установленных правил (файл .eslintrc.js).
            \item Unit-tests - выполняет тестирование кода с помощью написанных unit-тестов (директория src/\_\_tests\_\_/unit).
            С результатов этого этапа собирается статистика покрытия кода.
            \item Functional-tests - выполняет тестирование исходного кода с помощью написанных functional-тестов (директория src/\_\_tests\_\_/functional).
            \item E2E-tests - выполняет тестирование исходного кода видеокодека относительно метрик качества, перечисленных в нефункциональных требованиях.
        \end{enumerate}
        \item Build

        Выполняет сборку артефакта приложения.
        Сборка состоит из двух этапов - компиляция файлов-деклараций TypeScript (файлы конфигураций tsconfig.json и tsconfig.build.json)
        и сборка JavaScript-исходного кода с помощью Webpack (для сборки и минификации всех файлов исходного кода в bundle) и Babel (для обеспечения обратной совместимости с браузерами).
        Сборка всех файлов в один bundle необходима из-за особенностей работы браузеров - лучше выполнять загрузку одного файла, чем нескольких.
        \item Publish (только на ветке master)

        Вызывает команду semantic-release, которая выполняет инкремент версии пакета в соответствии со спецификацией SemVer.
        Далее она же формирует файл, содержащий список изменений относительно последней версии и выкладывает новую версию в пакетный менеджер NPM (файлы конфигураций: release.config.js, commitlint.config.js).
    \end{enumerate}

    Для того, чтобы утилита ``semantic-release'' корректно выполняла инкремент версии пакета, необходимо, чтобы сообщения коммитов имели определённый формат, установленный требованиями этой утилиты (Таблица~\ref{tbl:message_to_release}).
    \begin{TABLE}[h]{Форматы сообщений для вызова различных типов инкремента\label{tbl:message_to_release}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Сообщение коммита} & \textbf{Тип инкремента} \\
            \hline
            fix(pencil): stop graphite breaking when too much pressure applied & x.y.\textbf{Z}\\
            \hline
            feat(pencil): add 'graphiteWidth' option & x.\textbf{Y}.z \\
            \hline
            perf(pencil): remove graphiteWidth option

            BREAKING CHANGE: The graphiteWidth option has been removed.
            The default graphite width of 10mm is always used for performance reasons.
            & \textbf{X}.y.z \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    Заполнение сообщений коммитов в указанном формате может быть неудобным вручную, поэтому в репозиторий в качестве зависимости установлена утилита ``commitizen''.
    Она предоставляет небольшой опросник в командной строке, который появляется при выполнении команды ``npm cz'' и уточняет у разработчика, какие изменения содержит текущий коммит.
    На основании данных из этого опросника формируется сообщение коммита, которое удовлетворяет требованиям утилиты ``semantic-release''.

    \section{Кодирование алгоритмов видеокодека}

    На этапе непосредственного кодирования алгоритмов видеокодека возникло несколько проблем, которые предстояло решить.
    Во-первых, входными параметрами используемых искусственных нейронных сетей (Deeplab, AdaBins, Coco) являлись уже сформированные элементы вебстраницы, а не поток MediaStream или MediaStreamTrack, или ImageData.
    Поэтому пришлось воспользоваться невидимыми элементами canvas и video для предварительного воспроизведения видеоизображения.

    Во-вторых, было неочевидно, как организовать внутреннюю структуру исходного кода видеокодека.
    В результате всё приложение было поделено на 3 ключевых функции: \textbf{getExportRoi}, \textbf{getControlRate} и \textbf{createEncodeFrame}.
    Две из них отвечают за получение необходимых методов выделения ROI и контроля над битрейтом соответственно.
    Последний представляет фабричный метод, который компонует результат предыдущих двух функций в новую, которая способна подкарово обрабатывать видеоизображение.
    Далее, в функции \textbf{encode} был добавлен обработчик события `playing' для внутренного элемента ``video'', в который передавался результат \textbf{createEncodeFrame}.
    Внутри этого обработчика, с помощью функции ``requestAnimationFrame'' создавался бесконечный цикл обработки видеоизображения.
    Более подробную информацию о статической структуре приложения можно увидеть на диаграмме классов-компонентов (Рисунок~\ref{fig:uml-components})

    \begin{FIGURE}[h]{Диаграмма классов-компонентов\label{fig:uml-components}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/uml-Диаграмма компонентов}
    \end{FIGURE}

    В-третьих, реализуемые алгоритмы требовали некоторого инструмента для их апробации.
    Для этого было разработано небольшое приложение, которое представляет простой интерфейс, включающий в себя 4 элемента: (Рисунок~\ref{fig:interface-2})
    Видео до обработки (Input video), Видео после выделения ROI (After ROIs export), Видео после обработки алгоритмом контроля над битрейтом (After rate control) и панель управления.
    Панель управления включает в себя селекторы для выбора алгоритмов видеокодека и элемент управления отвечающий за имитацию установки пропускной способности канала связи.
    Приложение было разработано с помощью фреймворка React и утилиты Create React App для быстрой разработки одностраничных приложений.
    Компоненты интерфейса приложения были расположены согласно атомарной архитектуре.
    Атомарная архитектура подразумевает разделение компонентов приложения по размеру от маленьких (атомов), реализующих какой-то небольшой элемент страницы, например, видео-элемент, до полноценных элементов страниц (организмов).

    \begin{FIGURE}[h]{Интерфейс приложения для аппробации разрабатываемых алгоритмов\label{fig:interface-2}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/interface-2}
    \end{FIGURE}


    \section{Сравнение с другими видеокодеками}

    Согласно нефункциональным требованиям к видеокодеку, его алгоритмы необходимо протестировать в сравнении с показателями базового видеокодека.
    Входные данные для теста: запись видеокамеры, длительностью 30 секунд, разрешение 640 на 480 пикселей с частотой 30 кадров в секунду.
    На вебкамере человек рассказывает небольшое стихотворение.

    Результаты сравнения алгоритмов по различным метрика представлены в таблицах ниже:

    \begin{TABLE}[h]{Результаты сравнения алгоритмов по метрике VMAF\label{tbl:vmaf}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
            \hline
            \textbf{Алгоритм / Битрейт(kbps)} & 150 & 300 & 600 & 1200 (размер кадра видеоизображения)\\
            \hline
            \textbf{COCO-SSD} & 60 & 65 & 83 & 95 \\
            \hline
            \textbf{Kmeans} & 48 & 54 & 84 & 95 \\
            \hline
            \textbf{AdaBins} & 65 & 70 & 85 & 95 \\
            \hline
            \textbf{Deeplab} & 65 & 73 & 85 & 95 \\
            \hline
            \textbf{Base} & 60 & 68 & 78 & 95 \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[h]{Результаты сравнения алгоритмов по метрике SSIM (по всему кадру)\label{tbl:ssim-all}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
            \hline
            \textbf{Алгоритм / Битрейт(kbps)} & 150 & 300 & 600 & 1200 (размер кадра видеоизображения)\\
            \hline
            \textbf{COCO-SSD} & 0.8 & 0.95 & 0.92 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Kmeans} & 0.79 & 0.92 & 0.93 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{AdaBins} & 0.85 & 0.97 & 0.97 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Deeplab} & 0.88 & 0.96 & 0.95 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Base} & 0.83 & 0.9 & 0.93 & 0.95 \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[h]{Результаты сравнения алгоритмов по метрике SSIM (по областям интереса)\label{tbl:ssim-rois}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
            \hline
            \textbf{Алгоритм / Битрейт(kbps)} & 150 & 300 & 600 & 1200 (размер кадра видеоизображения)\\
            \hline
            \textbf{COCO-SSD} & 0.9 & 0.95 & 0.95 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Kmeans} & 0.9 & 0.92 & 0.92 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{AdaBins} & 0.92 & 0.97 & 0.97 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Deeplab} & 0.93 & 0.93 & 0.97 & 0.95 \\
            \hline
            \textbf{Base} & 0.83 & 0.9 & 0.93 & 0.95 \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[h]{Результаты сравнения алгоритмов по метрике QualityFluctuations \label{tbl:qual-fluc}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
            \hline
            \textbf{Алгоритм / Битрейт(kbps)} & 150 & 300 & 600 & 1200 (размер кадра видеоизображения)\\
            \hline
            \textbf{COCO-SSD} & 0.1 & 0.05 & 0.07 & 0.015 \\
            \hline
            \textbf{Kmeans} & 0.2 & 0.15 & 0.12 & 0.015 \\
            \hline
            \textbf{AdaBins} & 0.08 & 0.05 & 0.04 & 0.015 \\
            \hline
            \textbf{Deeplab} & 0.09 & 0.09 & 0.08 & 0.015 \\
            \hline
            \textbf{Base} & 0.04 & 0.02  & 0.02 & 0.015 \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}


    \section{Пробная видеоконференция с использованием видеокодека}

    Результаты пробной видеоконференции с использованием разработанного видеокодека показали, что его использование сильно ограничено.
    В случае его применения для
    \chapter*{Заключение}
    Целью работы является разработка алгоритма сжатия видеоизображения, осведомлённого о содержимом видеоизображения и
    о пропускной способности канала связи.
    Для достижения поставленной цели потребовалось выполнить следующие шаги:
    \begin{enumerate}
        \item Была уточнена постановка проблемы для того, чтобы определить пути поиска решений.
        \item Исследованы результаты применения алгоритмов машинного обучения к задаче сжатия видеоизображения для того, чтобы выяснить возможность их использования для решения этой задачи, а также подводные камни этих решений.
        \item Проанализированны аналоги разрабатываемого видеокодека для того, чтобы выделить плюсы и ограничения существующих решений, определить каким образом разрабатываемое решение может расширить эти границы.
        \item Определена концепция видеокодека и его основная идея для того, чтобы обозначить стратегию разработки видеокодека.
        \item Построена диаграмма прецедентов для того, чтобы выявить функциональные требования к видеокодеку.
        \item Проведён анализ и выбор алгоритмов выделения ROI для того, чтобы определить границы системы.
        \item Разработан алгоритм видеокодека для того, чтобы определить план его кодирования и подсветить неопредённости.
        \item Спроектирован программный интерфейс видеокодека для того, чтобы обеспечить максимально простую интеграцию видеокодека в другие Системы.
        \item Спроектирована система для проведения приёмо-сдаточных испытаний видеокодека для определения успешности проведённой работы.
        \item Организован процесс разработки видеокодека, в т.ч.:
        \begin{enumerate}
            \item Разработан процесс выпуска новых версий приложения.
            \item Настроен статический анализатор кода.
            \item Разработаны сборочные линии CI/CD .
            \item Определены наборы автоматических тестов для видеокодека.
        \end{enumerate}
        \item Спроектирована система для аппробации разрабатываемых алгоритмов видеокодека для обеспечения более удобного процесса разработки.
        \item Проведено сравнение видеокодека с базовым по набору метрик для того, чтобы зафиксировать результаты работы и определить её успешность.
        \item Проведена пробная видеоконференция с использованием разработанного видеокодека для того, чтобы узнать субъективное мнение об изменении пользовательского опыта при использовании разработанного видеокодека.
    \end{enumerate}

    Удалось удовлетворить все функциональные и нефункциональные требования, выдвинутые к видеокодеку.

    Можно выделить следующие точки улучшения разработанного видеокодека:
    \begin{enumerate}
        \item Добавление новых алгоритмов для выделения ROI видеоизображения.
        \item Добавление новых алгоритмов контроля над битрейтом.
        \item Использование межкадровых оптимизаций и буферов из современных видеокодеков HEVC и VVC .
        \item Использование алгоритмов измерения расстояния до камеры для градации ROI по степени важности.
    \end{enumerate}

    \chapter*{Глоссарий}
    \begin{enumerate}
        \item SDK (Software Development Kit) - это набор средств разработки, позволяющий специалистам по программному
        обеспечению создавать приложения для определённого пакета программ.
        \item Кодек - устройство или программа, способная выполнять преобразование данных или сигнала
        \item CNN (Convolutional Neural Network) - специальная архитектура искусственных нейронных сетей, нацеленная на
        распознавание образов
        \item ROI (Region Of Interest) - часть кадра видео, которая представляет для смотрящего особенную ценность.
        \item GAN (Generative Adversarial Network) - алгоритм машинного обучения без учителя, построенный на комбинации
        из двух нейронных сетей, одна из которых (сеть G) генерирует образцы，а другая (сеть D) старается отличить
        правильные («подлинные») образцы от неправильных.
        Так как сети G и D имеют противоположные цели — создать образцы и отбраковать образцы — между ними возникает
        антагонистическая игра.
        \item GPU (Graphics Processing Unit) - отдельное устройство персонального компьютера или игровой приставки,
        выполняющее графический рендеринг.
        \item Статический анализатор - программа для проведения анализа программного обеспечения, производимого (в
        отличие от динамического анализа) без реального выполнения исследуемых программ.
        \item Эффект ``зловещей долины'' - явление, основанное на гипотезе, сформулированной японским
        учёным-робототехником и инженером Масахиро Мори.
        Она подразумевает, что робот или другой объект, выглядящий или действующий примерно как человек (но не точно
        так, как настоящий), вызывает неприязнь и отвращение у людей-наблюдателей.
        \item LSTM-сеть (Long short-term memory) — это искусственная нейронная сеть, содержащая LSTM-модули вместо или
        в дополнение к другим сетевым модулям.
        LSTM-модуль — это рекуррентный модуль сети, способный запоминать значения как на короткие, так и на длинные
        промежутки времени.
        \item Битрейт - количество бит, используемых для передачи/обработки данных в единицу времени.
        \item ОС - операционная система.
    \end{enumerate}

    \putbibliography % Вместо этой команды будет вставлена библиография

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ А. Диаграмма активностей (AS IS)}
    \begin{FIGURE}[h]{Диаграмма активностей (AS IS)\label{app:uml_actions_as_is}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-Диаграмма активностей (as is)}
    \end{FIGURE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ B. Алгоритм ViSTRA2}
    \begin{FIGURE}[h]{Алгоритм ViSTRA2\label{app:vistra2-full}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/vistra2}
    \end{FIGURE}
    \begin{FIGURE}[h]{Архитектура искусственной нейронной сети операции декодирования ViSTRA2\label{app:vistra2_cnn}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/vistra2_cnn}
    \end{FIGURE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ C. Алгоритм CAVE}
    \begin{FIGURE}[h]{Алгоритм CAVE\label{app:cave}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/cave}
    \end{FIGURE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ D. Алгоритм NVIDIA Maxine}
    \begin{FIGURE}[h]{Алгоритм NVIDIA Maxine\label{app:maxine}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/maxine}
    \end{FIGURE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ E. Диаграмма активностей (TO BE)}
    \begin{FIGURE}[h]{Диаграмма активностей (TO BE)\label{app:uml_actions_to_be}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-Диаграмма активностей (to be)}
    \end{FIGURE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ F. Полное описание прецедентов}
    \begin{TABLE}[h]{Транслировать вебкамеру\label{tbl:translate_webcam}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Название:} & Транслировать вебкамеру \\
            \hline
            \textbf{Актор:} & Выступающий \\
            \hline
            \textbf{Триггер:} & Выступающий активирует трансляцию веб-камеры. \\
            \hline
            \textbf{Краткое описание:} & Выступающий входит в Систему.
            Выступающий активирует трансляцию веб-камеры.
            Выступающий включает трансляцию. \\
            \hline
            \textbf{Основной поток:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий входит в Систему.
            & 2. Система отображает приветсвенный интерфейс (доступные комнаты, запуск трансляции). \\
            \hline
            3. Выступающий входит в окно запуска трансляции.
            & 4. Система отображает интерфейс настройки трансляции (настройки трансляции экрана,
            трансляции веб-камеры, аудио). \\
            \hline
            5. Выступающий активирует трансляцию веб-камеры (S1).
            & 6. Система визуально отображает активацию трансляции веб-камеры. \\
            \hline
            7. Выступающий включает трансляцию. &
            8. Система создаёт комнату и трансляцию, согласно настройкам Выступающего. \\
            \hline\hline
            \textbf{Подпотоки:} & \\
            \hline
            \textbf{S1:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий изменяет устройство трансляции из списка доступных. & 2. Система визуально подтверждает изменения. \\
            \hline
            3. Выступающий изменяет разрешение видеоизображения с веб-камер. & 4. Система визуально подтверждает изменения. \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[t]{Транслировать экран\label{tbl:translate_screen}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Название:} & Транслировать экран \\
            \hline
            \textbf{Актор:} & Выступающий \\
            \hline
            \textbf{Триггер:} & Выступающий активирует трансляцию экрана. \\
            \hline
            \textbf{Краткое описание:} & Выступающий входит в Систему.
            Выступающий активирует трансляцию экрана.
            Выступающий включает трансляцию. \\
            \hline
            \textbf{Основной поток:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий входит в Систему.
            & 2. Система отображает приветсвенный интерфейс (доступные комнаты, запуск трансляции). \\
            \hline
            3. Выступающий входит в окно запуска трансляции.
            & 4. Система отображает интерфейс настройки трансляции (настройки трансляции экрана,
            трансляции веб-камеры, аудио). \\
            \hline
            5. Выступающий активирует трансляцию экрана (S1).
            & 6. Система визуально отображает активацию трансляции экрана. \\
            \hline
            7. Выступающий включает трансляцию. &
            8. Система создаёт комнату и трансляцию, согласно настройкам Выступающего. \\
            \hline\hline
            \textbf{Подпотоки:} & \\
            \hline
            \textbf{S1:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий выбирает один из своих экранов или
            приложение для трансляции. & 2. Система визуально подтверждает изменения. \\
            \hline
            3. Выступающий изменяет разрешение видеоизображения с
            источника (экран или приложение). & 4. Система визуально подтверждает изменения. \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[t]{Просматривать трансляцию\label{tbl:watch_stream}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Название:} & Просматривать трансляцию. \\
            \hline
            \textbf{Актор:} & Выступающий, Зритель \\
            \hline
            \textbf{Триггер:} & Выступающий включает трансляцию. \\
            \hline
            \textbf{Краткое описание:} & Выступающий включает трансляцию. Зритель подключается к трансляции. Система отображает
            Зрителю и Выступающему трансляцию. \\
            \hline
            \textbf{Основной поток:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий входит в Систему.
            & 2. Система отображает приветсвенный интерфейс (доступные комнаты, запуск трансляции). \\
            \hline
            3. Выступающий входит в окно запуска трансляции.
            & 4. Система отображает интерфейс настройки трансляции (настройки трансляции экрана,
            трансляции веб-камеры, аудио). \\
            \hline
            5. Выступающий активирует трансляцию экрана (E1).
            & 6. Система визуально отображает активацию трансляции экрана. \\
            \hline
            7. Выступающий включает трансляцию (E2). &
            8. Система создаёт комнату и трансляцию, согласно настройкам Выступающего. \\
            \hline
            9. Зритель входит в Систему. & 10. Система отображает приветсвенный интерфейс (доступные комнаты, запуск трансляции). \\
            \hline
            11. Зритель выбирает комнату Выступающего из доступных. & 12. Система отображает трансляцию Выступающего. \\
            \hline\hline
            \textbf{Альтернативные потоки:} & \\
            \hline
            \textbf{E1: Включение веб-камеры} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий подключает трансляцию веб-камеры & 2. Система визуально подтверждает изменения. \\
            \hline
            \textbf{E2: Проверка трансляции выступающим} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Выступающий открывает режим просмотра трансляции. & 2. Система отображает текущее состояние трансляции. \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[t]{Интегрировать видеокодек\label{tbl:install_videocodec}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Название:} & Интегрировать видеокодек. \\
            \hline
            \textbf{Актор:} & Разработчик. \\
            \hline
            \textbf{Триггер:} & Разработчик решает включить в онлайн-сервис для проведение видеоконференций разрабатываемый видеокодек. \\
            \hline
            \textbf{Краткое описание:} & Разработчик решает включить в онлайн-сервис для проведение видеоконференций
            разрабатываемый видеокодек.
            Разработчик скачивает SDK из пакетного менеджера.
            Система демонстрирует краткое руководство по внедрению.
            Разрабочтик вставляет вызовы необходимых методов в исходный код онлайн-сервиса и проводит тестовый запуск
            Системы. \\
            \hline
            \textbf{Основной поток:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Разработчик заходит на страницу документации видеокодека. &	2. Система отображает краткую версию документации к видеокодеку, включая инструкцию по скачиванию пакета. \\
            \hline
            3. Разработчик скачивает SDK из пакетного менеджера. & 4. Система отображает приветственный интерфейс, свидетельствующий об успешной установке видеокодека и
            готовности к внедрению. \\
            \hline
            5. Разрабочтик вставляет вызовы необходимых методов в
            исходный код онлайн-сервиса
            & 6. Система валидирует подключение. \\
            \hline
            7. Разработчик проводит тестовый запуск
            Системы и онлайн-сервиса. &
            8. Система демонстрирует результат своей работы. \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \begin{TABLE}[t]{Конфигурировать видеокодек\label{tbl:configure_videocodec}}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Название:} & Конфигурировать видеокодек \\
            \hline
            \textbf{Актор:} & Разработчик \\
            \hline
            \textbf{Триггер:} & Разработчик интегрирует код SDK в свой проект. \\
            \hline
            \textbf{Краткое описание:} & Разработчик интегрирует код SDK в свой проект. Система предлагает набор методов для конфигурации.
            Разработчик помещает необходимые вызовы в определённой последовательности в код онлайн-сервиса. \\
            \hline
            \textbf{Основной поток:} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Разработчик устанавливает NPM-пакет SDK. &	2. Система отображает актуальную документацию к SDK. \\
            \hline
            3. Разработчик вызывает метод конфигурации со своими параметрами. & 4. Система использует настройки Разработчика, если это возможно. \\
            \hline
            5. Разработчик изменяет метод экспорта ROI (E1).
            & 6. Система использует настройки Разрабочтика, если это возможно. \\
            \hline
            7. Разработчик изменяет метод контроля битрейта (E2). &
            8. Система использует настройки Разрабочтика, если это возможно. \\
            \hline\hline
            \textbf{Альтернативные потоки:} & \\
            \hline
            \textbf{E1: Использование названия метода экспорта ROI.} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Разработчик передаёт в конфигурацию SDK название алгоритма. & 2. Система использует этот алгоритм при выделении областей интереса видеопотока. \\
            \hline
            \textbf{E2: Использование названия метода контроля битрейта.} & \\
            \hline
            \textbf{Действия акторов} & \textbf{Отклик системы} \\
            \hline
            1. Разработчик передаёт в конфигурацию SDK название алгоритма. & 2. Система использует этот алгоритм при контроле битрейта видеопотока. \\
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{TABLE}

    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ G. Алгоритм Rate Control видеокодека}
    \begin{FIGURE}[h]{Блок-схема алгоритма\label{fig:rateControl}}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../img/uml-nearestNeighbourControlRate}
    \end{FIGURE}
    \chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ H. Диаграмма классов-компонентов}
    \begin{FIGURE}[h]{Диаграмма классов-компонентов\label{fig:uml-components-full}}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../img/uml-Диаграмма компонентов}
    \end{FIGURE}
\end{document}
